\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[left=17mm, right=15mm, top=20mm, bottom=20mm]{geometry}
\usepackage{pscyr}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{graphicx}
    \graphicspath{ {.} }
\usepackage{hyperref}
    \hypersetup{
        colorlinks=true,
        linkcolor=blue,
        filecolor=magenta,      
        urlcolor=cyan,
    }
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}

\begin{document}
    \begin{center}
        \thispagestyle{empty}
        \large САНКТ-ПЕТЕРБУРГСКИЙ ПОЛИТЕХНИЧЕСКИЙ УНИВЕРСИТЕТ им. ПЕТРА ВЕЛИКОГО

        Институт компьютерных наук и технологий

        Высшая школа искусственного интеллекта
        \vspace{9cm}

        Отчет по практике
        \huge Игра <<Пазл>>
    \end{center}
    \vspace{6cm}
    \begin{flushright}
        \large
        Работу выполнил:

        Алехичев~А.\,В.

        группа~3530201/10001
        \vspace{2mm}

        Проверил:

        Глазунов~В.\,В.
    \end{flushright}
    \begin{center}
        \large Санкт-Петербург - 2022\,г.
    \end{center}

    \newpage

    \tableofcontents

    \newpage
	\section{Введение}
		В данной работе описывается реализация игры <<Пазл>> с помощью фреймворка Qt.
		Пазл --- игра-головоломка, главная цель в которой составить изображение из его фрагментов.
		Для подобного приложения требуется наличие графического интерфейса,
		с помощью которого игрок мог бы наблюдать фрагменты и перемещать их.
		Графический интерфейс можно реализовать с помощью фреймворка Qt.
		Qt --- фреймворк для разработки кроссплатформенного программного обеспечения на языке программирования C++.
		Qt также содержит классы для построения графических приложений на основе виджетов.
    \section{Постановка задачи}
		\subsection{Изначальный текст задачи}
			Суть игры заключается в сопоставлении различных кусочков картины в единое целое.
			Кусочки случайным образом размещаются по сцене и перемещаются курсором мыши.
			Организовать визуальное отображение с использованием графической библиотеки Qt,
			для рисования можно использовать метод \texttt{paintEvent},
			либо графическое представление \texttt{QGraphicsScene}.

			Реализовать элементы кнопочного интерфейса позволяющие запускать и завершать игру.
			Предусмотреть возможность загрузки произвольного изображения для пазла (хотя бы фиксированного разрешения).
			Для облегчения задачи кусочки изображения можно сделать квадратными без вырезов и не реализовывать их повороты.
		\subsection{Уточнение задачи}
			\begin{itemize}
				\item
					Я решил разбивать картинки на поле 4х4 равных прямоугольников.
				\item
					Правая и левая кнопка мыши отвечают за выбор одного и второго фрагмента для обмена местами.
					Пользователь должен видеть, какие фрагменты он уже выбрал.
				\item
					Должен быть способ начать новую игру из любого состояния игры.
				\item
					Когда игрок расставил все фрагменты по местам, игрок выигрывет.
					В этом случае, фрагменты должны перестать быть доступны.
			\end{itemize}
	
	\section{Описание реализации}
		\subsection{Реализация вспомогательной структуры GameState}
			Структура содержит поле \texttt{QRectF sceneRect} с размером оригинального изображения и
			поле \texttt{QPoint tile\_count} с количеством фрагментов в ряду и в колонне.
			Эту структуру использует класс \texttt{GameTile} чтобы расчитать свою позицию и
			класс \texttt{GameScene} чтобы нарезать картинку.
		\subsection{Реализация класса фрагмента пазла --- \texttt{GameTile}}
			\begin{wrapfigure}{r}{0.25\textwidth}
				\hypertarget{gametileimg}{\caption{\footnotesize Пример фрагмента}}
				\label{fig:gametile}
				\centering
				\includegraphics[width=0.25\textwidth]{./img/gametile.png}
			\end{wrapfigure}
			Этот класс отвечает за представление фрагментов пазла внутри игрового поля.
			Класс наследуется от \texttt{QObject} и \texttt{QGraphicsPixmapItem}
			От \texttt{QObject} чтобы можно было использовать слоты и сигналы,
			а от \texttt{QGraphicsPixmapItem} чтобы использовать методы \texttt{setPos}, \texttt{setShapeMode} и \texttt{setPixmap}.
			Пример вида отдельного фрагмента можно видеть на \hyperlink{gametileimg}{рисунке \ref{fig:gametile}}.
		\begin{itemize}
			\item Конструктор.

				Сохраняет в фрагменте информацию о корректной позиции, настройках \texttt{GameState}.
				В конструкторе важно поставить правильный хитбокс для нажатия мышью.
				По умолчанию нажатия на прозрачные участки картинки не регистрируется,
				что может привести к увлекательным сессиям дебага.
				Также ставим цвет границы по умолчанию --- чёрный.

			\item Метод \texttt{correctPosition}.

				Возвращает истину, если позиция фрагмента верная.

			\item Метод \texttt{mousePressEvent}.

				Этот перегруженный метод посылает сигнал \texttt{clicked}.

			\item Сигнал \texttt{clicked}.

				Сигнал нажатия мышью по фрагменту.
				Передаёт слоту код кнопки и текущую позицию элемента.

			\item Публичный слот setBorderColor

				С помощью класса QPainter рисует на фрагменте границу цвета аргумента \texttt{color}.
				Синий - для выбора ЛКМ. Оранжевый - ПКМ. Чёрный - без выбора.

			\item Публичный слот setPosition

				На основе аргумента position (координаты среди столбцов и столбиков) расчитывает себе новое место (координату на сцене).
				Использует функцию \texttt{midpoint} для расчёта и
				унаследованный метод \texttt{setPos} для того чтобы поставить координаты.

		\end{itemize}

	\subsection{Реализация класса \texttt{GameScene} --- игрального поля}
		Этот класс отвечает за хранение элементов игры, логику и состояние игры.
		Класс наследуется от QGraphicsScene.

		\begin{itemize}
			\item Конструктор.

				В конструкторе нужно связать сигналы с соответствующими слотами.

			\item Публичный слот \texttt{startGame}

				Начинает новую игру из любого состояния игры, если картинка загружена.
				Ставит размеры поля равные картинке унаследованным методом \texttt{setSceneRect},
				потом нарезает картинку с помощью метода \texttt{cutPieces}.
				Присоединяет сигналы \texttt{GameTile::clicked} к слоту \texttt{clickedOnTile}.
				Добавляет фрагменты на сцену с помощью унаследованного метода {addItem}. 

			\item Публичный слот \texttt{loadImage}

				Диалог с фильтром на картинки спрашивает у пользователя, какую картинку он хочет выбрать.
				Для этого используется класс \texttt{QFileDialog}.
				Если пользователь выбрал картинку, то загружает её в объект класса QPixmap.
			
			\item Публичный слот \texttt{clickedOnTile}

				Красит границу фрагмента в соответствующий кнопке мыши цвет.
				Если этот фрагмент уже был выделен тем же цветом, то отменяет выделение.
				После этого проверяет, нужно ли менять два фрагмента местами с помощью checkSwap.

			\item Публичный слот \texttt{showError}

				Показывает сообщение с ошибкой о том, что пользователь не выбрал картинку, прежде чем начать игру.

			\item Публичный слот \texttt{showWin}

				Удаляет все фрагменты со сцены и помещает на неё оригинальную картинку.
				На картинке тем же образом, как и на фрагментах, нарисована граница.

			\item Сигнал \texttt{noImageLoaded}

				Вызывается, когда игрок хочет начать игру без загруженной картинки.
				В конструкторе подключено к слоту \texttt{showError}.
			
			\item Сигнал \texttt{win}

				Вызывается, когда игрок выиграл.

			\item Приватный метод \texttt{cutPieces}

				С помощью функции \texttt{midpoint} на каждую вычисляет прямоугольники, которые нужно вырезать.
				И вырезает их с помощью \texttt{QPixmap::copy}.
				Из полученных картинок и координат создаёт экземпляры \texttt{GameTile},
				помещает их в контейнер, случайным образом перемешивает.
				После этого помещает фрагменты пазла в поле класса \texttt{GameScene::m\_pieces}.

			\item Приватный метод \texttt{checkSwap}

				Если выделены два фрагмента, то меняет их местами в \texttt{m\_pieces} и
				с помощью метода \texttt{setPosition} меняет им координаты.
				Если метод \texttt{checkWin} возвращает истину, то вызывает сигнал \texttt{win}.

			\item Приватный метод \texttt{paintTileBorder}

				Красит границу фрагмента по выбранным координатам в выбранный цвет. 
		\end{itemize}
		
	\section{Использованные классы Qt}
		\begin{itemize}
			\item \texttt{QWidget} --- главное окно.
			\item \texttt{QVBoxLayout} и \texttt{QHBoxLayout} --- равномерно распологают кнопки и сцену.
				Среди их методов были использованы \texttt{addWidget} и \texttt{addLayout}
			\item \texttt{QPushButton} --- три кнопки: ''load'', ''play'' и ''exit''.
				Их сигналы \texttt{clicked} были подключены методом \texttt{connect} соответственно к слоту \texttt{loadImage} сцены, \texttt{startGame} сцены и \texttt{close} главного окна.
			\item \texttt{QRect QRectF QPoint QPointF} --- для хранения координат и т.\,п.
			\item \texttt{QPixmap} --- для хранения изображений.
				Метод \texttt{copy} чтобы нарезать на фрагменты.
			\item \texttt{QPainter} --- чтоб нарисовать с помощью метода \texttt{drawRect} границы.
				Его метод \texttt{setPen} и класс \texttt{QPen} для выбора цвета и толщины границы.
			\
		\end{itemize}
		
	\section{Тестирование}
		\subsection{Окно до начала игры}
			\begin{figure}[h]
				\hypertarget{p1t}{\caption{До начала игры}}
				\label{fig:p1}
				\centering
				\includegraphics{./img/p1.png}
			\end{figure}
			На \hyperlink{p1t}{рисунке \ref{fig:p1}} можно видеть интерфейс до начала игры.
			Есть три кнопки.
		\subsection{Диалог выбора картинки}
			\begin{figure}[h]
				\hypertarget{fg}{\caption{Выбор файла}}
				\label{filegrab}
				\centering
				\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./img/filegrab.png}
			\end{figure}
			Кнопка \textsf{load} запускает диалог с выбором картинки.
			Диалог можно видеть на \hyperlink{fg}{рисунке \ref{filegrab}}
		\subsection{Ошибка}
			\begin{figure}[h]
				\hypertarget{errort}{\caption{ошибка}}
				\label{error}
				\centering
				\includegraphics{./img/error.png}
			\end{figure}
			Ошибка на \hyperlink{errort}{рисунке \ref{error}} появляется,
			если пользователь не выбрал картинку и запускает игру.
		\newpage
		\subsection{Запуск игры}
			\begin{figure}[h]
				\hypertarget{p2t}{\caption{Запуск игры}}
				\label{p2}
				\centering
				\includegraphics[width=\textwidth]{./img/p2.png}
			\end{figure}
			Кнопка \textsf{play} запускает игру с выбранной картинкой.
			Это можно видеть на \hyperlink{p2t}{рисунке \ref{p2}}
		\subsection{Выбор фрагментов}
			\begin{figure}[h]
				\begin{subfigure}{\linewidth}
					\hypertarget{bluet}{\caption{выбор ЛКМ}}
					\label{blue}
					\centering
					\includegraphics{./img/blue.png}
				\end{subfigure}
				\begin{subfigure}{\linewidth}
					\hypertarget{oranget}{\caption{выбор ПКМ}}
					\label{orange}
					\centering
					\includegraphics{./img/orange.png}
				\end{subfigure}
			\end{figure}
			Чтобы выбрать фрагмент, нужно нажать на него одной из кнопок мыши.
			Выбранный левой кнопкой можно видеть на \hyperlink{bluet}{рисунке \ref{blue}},
			правой --- на \hyperlink{oranget}{рисунке \ref{orange}}
		\subsection{Конец игры}
			\begin{figure}[H]
				\hypertarget{wint}{\caption{Конец игры}}
				\label{win}
				\centering
				\includegraphics[width=\linewidth]{./img/win.png}
			\end{figure}
			После того, как пользователь расположил фрагменты в правильном порядке, игра заканчивается.
			Границы на фрагментах стираются.
			Появляются новые границы вокруг всего изображения как показано на \hyperlink{wint}{рисунке \ref{win}}.

		\newpage
		\section{Заключение}
			Поставленная задача полностью выполнена. Реализованы графический интерфейс и логика игры <<Пазл>>.
			Изучен фреймворк Qt, слоты и сигналы, виджеты и классы, использованныее в процессе написания программы.
			Освоены методы разработки графических приложений на основе Qt.
			
			Версия Qt --- 5.15.5. Используемые IDE: VS Code и NeoVim.
			В качестве документации были использованы материалы с сайта
			\url{https://doc.qt.io/qt-5} и стандартная документация для Linux. 
			Примеры не использовались.

\end{document}
